【魑魅魍魎】數據中心還安全嗎？ - 十一少

【魑魅魍魎】數據中心還安全嗎？ - 十一少

香港科學園

有些底線，香港人萬萬不能失守，新戰場將出現在科技園旗下數據中心的安全議題，最近有法律界前輩告知，在一宗新意網（1686）要求科技園打擊分租敗訴的法庭判詞中，赫然發現「科技園（即政府）及其數據中心營運商可隨時隨地進入其客戶的數據中心範圍」，令政權變相對使用科學園將軍澳地皮的數據中心予取予攜！

香港自詡是國際數據中心，全因在數據保安及資料私隱方面有全面的保障。但有參觀過數據中心的朋友，應該也知道數據中心是一門對保安要求非常嚴謹的生意，如果客戶所租用的地方，任由政府和數據中心營運商進入，雲端數據安全當然惹人憂慮。

現時回看，當年Google放棄在香港將軍澳工業邨興建香港數據中心，或許是另有內情。畢竟數據中心載有成千上萬市民和公司的私人和機密商業資料，投資方絕不願意見到政府可隨意進入數據中心。

這個缺口的打開，或許會從新意網與科技園之間的官司開始所打破。話說數年前，媒體接連披露，科技園租客分租圖利（情況有點像有業主把未補地價的居屋市價租出），例如在將軍澳工業邨的數據中心營辦商HKCOLO，獲三折優惠地皮後，卻把廠房分租，變相利用政府特惠地皮圖利；另外，也有Global Switch悄悄在數據中心搞劏房，把部份設施「分租」予中國電信國際，均惹起業界嘩然。

政府做法厚此薄彼，一方面以低地價批地予中資和外資如HKCOLO、Global Switch等數據中心，另一方面卻不扶持本地企業，做法極不公平，當中政府所補貼中資和外資的地價損失，一去無回頭。因為這些外資或中資企業「租上租」，引起社會爭議，以市價分租予不同客戶，一面賺盡政府補貼，一面做吸血收租佬。

香港地少，政府卻用稀有的土地資源，去津貼中資和外資巨企，變相犧牲香港整體市民的利益，科技園如此倒自己米，既浪費土地資源，又賠上了國際對「國營」數據中心安全之信心，賠了夫人又折兵。

十一少

push